% =======================================================================
% =                                                                     =
% = ABNTEX - UTP                                                        =
% =                                                                     =
% =======================================================================
% -----------------------------------------------------------------------
% Author: Chaua Queirolo
% Data:   01/07/2017
% -----------------------------------------------------------------------
\documentclass[12pt,oneside,a4paper,chapter=TITLE,section=TITLE,sumario=tradicional]{abntex2}

% Regras da abnt
\usepackage{packages/abnt-UTP}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{rotating}

% =======================================================================
% =                                                                     =
% = DADOS DO TRABALHO                                                   =
% =                                                                     =
% =======================================================================

% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
\titulo{Projeto HAJA \\ Equipe Predadores}

\autor{Adriano Aurélio de Souza \\ Alexandre de Paula Guimarães \\ Alan Azevedo Bancks
\\João Lucas Della Coletta \\ Lucas Nawcki }


\orientador{Prof. André Hubert}

\preambulo{Trabalho da Disciplina de Projeto Interdisciplinar V apresentado ao curso de Engenharia Elétrica e Bacharelado 
em Ciência da Computação da Faculdade de Ciências Exatas e de Tecnologia da 
Universidade Tuiuti do Paraná.}

\instituicao{Universidade Tuiuti do Paraná}
\local{Curitiba}
\data{2017}

% =======================================================================
% =                                                                     =
% = DOCUMENTO                                                           =
% =                                                                     =
% =======================================================================
\begin{document}

% -----------------------------------------------------------------------
% -                                                                     -
% - ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS                                              -
% -                                                                     -
% -----------------------------------------------------------------------

% Capa e folha de rosto
\imprimircapa
\imprimirfolhaderosto



% Listas
\listadefiguras







% Sumario
\sumario

% -----------------------------------------------------------------------
% -                                                                     -
% - ELEMENTOS TEXTUAIS                                                  -
% -                                                                     -
% -----------------------------------------------------------------------
% Inicia a numeracao das páginas
\textual

% -----------------------------------------------------------------------
% -----------------------------------------------------------------------
\chapter{Introdução}
\label{cap:introducao}


O projeto Interdisciplinar V – Haja UTP é uma interação entre os cursos de Engenharia Elétrica, Engenharia Mecânica e Ciência da Computação, desde o início da construção e adaptação do veículo off road, realizado pela Engenharia Mecânica, com implantação da parte elétrica e sensores diversos executado pela Engenharia Elétrica, e a telemetria e informações em banco de dados elaborado pela Ciência da Computação. Grande parte dos referenciais teóricos absorvidos durante o curso auxiliarão na melhor adaptação ao projeto final.
Neste relatório será informado os sensores solicitados pelas regras da competição, e os escolhidos pela equipe como parâmetros de telemetria, além da comunicação “rf” utilizada para comunicação box piloto.
Os sensores instalados auxiliados com algoritmos de programação são: 


\begin{lista}
    \item Sensor Magnético Reed Switch - define a velocidade do veículo através de efeito magnético.
    \item Sensor de Gás MQ7 - este sensor responsável pela captação do dióxido de carbono no escapamento e informar ao box.
    \item Flag´s – Led’s com as cores definidas, vermelho (pare), amarelo (atenção) e verde (siga) informativos do Box a piloto.
    \item Sensor temperatura DS18B20 - responsável por informar temperatura do motor.
    \item Sensor umidade DTH11 - responsável pela temperatura e umidade do ambiente.
    \item Sensor RC522 - sensor responsável por informar o piloto atuante na corrida.
    \item Contador de Freio - Um relé de contato seco que repassa ao Box o acionamento dos freios pelo piloto.
    \item Sensor Retro Refletivo - sensor responsável pela contagem de voltas do veículo.
    \item Botão Corta Força - Botão em série com o comando remoto responsável pelo desligamento geral manual do veículo.
    \item APC 220 Wireless RF - circuito responsável pela comunicação Wifi entre o veículo e o Box.
    \item LCD 20x4 - Telas LCD que informam aos pilotos dados importantes como velocidade, número da volta, temperatura. (o que possa ser relevante ao piloto).
    \item Rádio Transmissor BAOFENG BF-888S - rádio responsável pela comunicação entre o piloto e o BOX, acionado por botão no volante do veículo.
\end{lista}



% -----------------------------------------------------------------------
% -----------------------------------------------------------------------

\chapter{Desenvolvimento}
\label{cap:desenvolvimento}

\section{Componentes}
\label{cap:componentes}

\subsection{Arduino Mega}
\label{arduino_mega}

O ArduinoMega é uma placa de micro controlador baseada no ATmega1280. Possui 54 pinos de entrada / saída digitais (dos quais 14 podem ser utilizados como saídas PWM), 16 entradas analógicas, 4 UARTs (portas seriais de hardware), um oscilador de cristal de 16 MHz, uma conexão USB, uma tomada de força, um cabeçalho ICSP, e um botão de reinicialização. Contém tudo o que é necessário para suportar o micro controlador; basta conectá-lo a um computador com um cabo USB ou ligue-o com um adaptador ou bateria AC-to-DC para começar. O Mega é compatível com a maioria dos escudos projetados para o ArduinoDuemilanove ou Diecimila.

\begin{figure}[htb]
	\fig{scale=0.6}{imagens/haja/arduino_mega.jpg}
	\legenda[fig:figura]{Arduino Mega}	
\end{figure}





\subsection{APC220 Wireless RF Modules w/ Antennas/USB Converter for Arduino}
\label{apc220}

É um módulo de transceptor de baixa potência semi-duplex altamente integrado com muito
MCU de alta velocidade e IC RF de alta capacidade. Usando correção de erro direta de alta eficiência com a tecnologia de codificação de intercalação, pode fazer anti-interferência e sensibilidade melhorou muito. Pode ter um bom desempenho em forte interferência
bem como, por exemplo, o campo da indústria. A técnica é avançada nas transferências de dados
área.
APC220-43 é um módulo econômico e de fácil aplicação que não só pode transmitir
dados transparentes com grande zona de buffer de dados, mas também podem fornecer mais de 100 canais. Seus parâmetros são facilmente configuráveis e de tamanho pequeno, o módulo é ideal para aplicativo de transferência de dados sem fio


\begin{figure}[htb]
	\fig{scale=0.6}{imagens/haja/apc220.jpg}
	\legenda[fig:figura]{Placa APC220}
\end{figure}


\subsection{Arduino Uno}
\label{arduino_uno}

Arduino Uno é uma placa de micro controlador baseada no ATmega328P (folha de dados). Possui 14 pinos de entrada / saída digitais (dos quais 6 podem ser utilizados como saídas PWM), 6 entradas analógicas, um cristal de quartzo de 16 MHz, uma conexão USB, uma tomada de energia, um cabeçalho ICSP e um botão de reinicialização.

\begin{figure}[htb]
	\fig{scale=0.6}{imagens/haja/arduino_uno.jpg}
	\legenda[fig:figura]{Arduino Uno}	
\end{figure}


\subsection{Sensor de temperatura e umidade DHT11}
\label{sensor_dht11}

O Sensor de Umidade e Temperatura DHT11 é um sensor de temperatura e umidade que permite fazer leituras de temperaturas entre 0 a 50 Celsius e umidade entre 20 a 90%,
O elemento sensor de temperatura é um termistor do tipo NTC e o sensor de Umidade é do tipo HR202, o circuito interno faz a leitura dos sensores e se comunica a um micro controlador através de um sinal serial de uma via.

\begin{figure}[htb]
	\fig{scale=0.6}{imagens/haja/dht11.jpg}	
	\legenda[fig:figura]{Sensor DHT11}	
\end{figure}


\subsection{Sensor de monóxido de Carbono MQ-07}
\label{sensor_mq07}

Este Sensor de Gás MQ-7 Monóxido de Carbono é capaz de detectar o gás Monóxido de Carbono CO, um sensor muito usado em projetos de segurança e automação residencial visto que este gás é altamente tóxico para o ser humano.
Seu funcionamento é simples, quando a concentração de Monóxido de Carbono fica acima do nível ajustado pelo potenciômetro, a saída digital D0UT fica em estado alto, se abaixo do nível, fica em estado baixo.


\begin{figure}[htb]
	\fig{scale=0.6}{imagens/haja/mq7.jpg}
	\legenda[fig:figura]{Sensor MQ-07}	
\end{figure}


\subsection{Sensor Contador de Freio}
\label{sensor_freio}
	
O Sensor Contador de Freio é um componente eletrônico desenvolvido por relés composto de contato seco com capacidade de condução 7 amperes e uma bobida de acionamento para contagens de acionamento dos freios e acionamento da lâmpada informativa.

\begin{figure}[htb]
	\fig{scale=0.6}{imagens/haja/rele.jpg}
	\legenda[fig:figura]{Relê para contagem de freiadas}
\end{figure}

\subsection{Sensor Reed Switch}
\label{sensor_hall}

O Sensor Magnético Reed Switch é um sensor que contém um switch CT10 na placa, e pode ser usado para montar sistemas de alarme e detectores de proximidade baseados em campos magnéticos.
O CT10 é uma chave do tipo SPST (Single-pole, single throw), com contatos normalmente abertos. Para fechar o contato, aproxime o sensor de algum campo magnético como por exemplo um ímã.
O sistema Grove é um sistema que utiliza cabos padrão e conectores de 4 pinos, simplificando o esquema de conexão e possibilitando a comunicação entre dispositivos com interfaces como I2C, UART e outras.

\begin{figure}[htb]
	\fig{scale=0.4}{imagens/haja/sku.jpg}
	\legenda[fig:figura]{Sensor reed switch}
\end{figure}


		
\subsection{Display LCD 16x2}
\label{display_lcd}

O Display de cristal líquido permite que você controle os monitores LCD que são compatíveis com o driver Hitachi HD44780 pela interface de 16 pinos.

\begin{figure}[htb]
	\fig{scale=0.4}{imagens/haja/lcd.jpg}
	\legenda[fig:figura]{Display de LCD}	
\end{figure}


\subsection{Display LCD 20x4}
\label{display_lcd}

Display LCD 20×4 Backlight Azul e escrita branca é usado em toda indústria e em projetos eletrônicos com Arduino, Raspberry Pi e PIC, podendo ser operado em 4 ou 8-bits paralelamente.
Este display é uma ótima opção se você precisa exibir várias informações, que muitas vezes não cabem em um Display LCD 16×2. A ligação com Arduino é muito simples, feita basicamente com 4 pinos de dados e 2 de controle.

\begin{figure}[htb]
	\fig{scale=0.4}{imagens/haja/display2.jpg}
	\legenda[fig:figura]{Display de LCD 20x4}	
\end{figure}


\subsection{Sensor OPEN-SMART RC522 Rfid}
\label{sensor_rfid}

O MF RC522 usa o conceito avançado de modulação e desmodulação completamente integrado nos 13,56MHz, todos os tipos de métodos e protocolos de comunicação sem contato passivo. Sinal de transponder compatível com 14443A. A parte digital manipula os quadros ISO14443A e a detecção de erros. Além disso, suporte o algoritmo de criptografia Quick CRYPTO1, o termo MIFARE de verificação do termo. O MFRC522 suporta a série MIFARE de comunicação sem contato de alta velocidade, taxas de transferência de dados bidirecionais até 424kbit / s.

Como 13.56MHz altamente integrados leitores de cartões série chip nova família, o MF RC522 MF RC500 MF RC530 existem muitas semelhanças, mas também têm muitas das características e diferenças. A comunicação entre ele e o modo SPI do host ajuda a reduzir a conexão, reduzir o volume da placa PCB e reduzir os custos.

\begin{figure}[htb]
	\fig{scale=0.6}{imagens/haja/rc522.jpg}	
	\legenda[fig:figura]{RfId RC522}
\end{figure}


\subsection{Sensor de Temperatura DS18B20}
\label{sensor_ds18b20}

O termómetro digital DS18B20 fornece leituras de temperatura de 9 a 12 bits (configuráveis) que indicam a temperatura do dispositivo. A informação é enviada para / do DS18B20 através de uma interface de 1 fio, de modo que apenas um fio (e terra) precisa ser conectado de um microprocessador central para um DS18B20. O poder de leitura, escrita e execução de conversões de temperatura pode ser derivado da própria linha de dados, sem necessidade de uma fonte de potência externa. Como cada DS18B20 contém um número de série de silício exclusivo, vários DS18B20s podem existir no mesmo barramento de 1 fio. Isso permite colocar sensores de temperatura em vários lugares diferentes. Aplicativos onde esta característica é útil incluem controles ambientais HVAC, temperaturas de detecção dentro de edifícios, equipamentos ou máquinas e monitoramento e controle de processos.

\begin{figure}[htb]
	\fig{scale=0.6}{imagens/haja/ds18b20.jpg}
	\legenda[fig:figura]{Sensor de temperatura DS18B20}
\end{figure}


\subsection{Rádio Transmissor BAOFENG BF-888S}
\label{radio}



\begin{figure}[htb]
	\fig{scale=0.6}{imagens/haja/radio.jpg}
	\legenda[fig:figura]{Radio para comunicação}	
\end{figure}

BF-888S é um rádio de duas vias e transmissor de mão com capacidades de longo alcance de até 6 km. Cada rádio vem com um carregador, antena e tudo o que você precisa para começar a se comunicar convenientemente em um longo alcance. O BF-888S inclui muitas vantagens que o elevam acima de um Walkie Talkie médio, como VOX (Voice Operated Exchange), o que torna desnecessário pressionar um botão para conversar.





\subsection{Flags de Informação}
\label{leds}

As flangs de informação são led´s de alto brilho, um diodo emissor de luz com função básica de emissão de luz em locais e instrumentos onde no lugar de uma lâmpada, com suporte instalados no painel para informação ao piloto. Vermelho para pare, amarelo para atenção e verde para siga.

\begin{figure}[htb]
	\fig{scale=0.6}{imagens/haja/led.jpg}
	\legenda[fig:figura]{Led}	
\end{figure}





\subsection{Botão de Desligamento de força}
\label{botao_desligamento}

Um Botão Corta força será instalado no veículo para desligamento local em série com o desligamento remoto do arduino para interrupção geral caso necessário.

\begin{figure}[htb]
	\fig{scale=0.6}{imagens/haja/botao.jpg}	
	\legenda[fig:figura]{Botão para desligamento}
\end{figure}


\subsection{Sensor de Retro refletivo BEN5M}
\label{sensor_ben5m}

A série BEN tem um tamanho compacto e uma alta performance com velocidade de 1ms. Este tipo de sensor tem leds indicadores de alto brilho, indicadores para permitir que os usuários possam identificar o estado de funcionamento dos sensores de uma longa distância. Com ajuste de sensibilidade nos modelos Retrorefletivo e Difuso. Proteção contra curto circuito na saída, proteção contra ruído, inversão de polaridade. Corrente de consumo 50mA. Grau de proteção IP50.


\begin{figure}[htb]
	\fig{scale=0.6}{imagens/haja/sensor.jpg}
	\legenda[fig:figura]{Sensor de Contagem de voltas BEN5M}		
\end{figure}

\subsection{Geração de energia}
\label{geração de energia}

Para realizar a geração de energia no projeto, utilizamos um painel solar em cima do protótipo o qual tem especificações de 3 volts e 50mA em ótimas condições de luz solar. Utilizamos um LED de alto brilho branco para demonstrar sua potência, o mesmo ficara localizado no painel do protótipo.


\begin{figure}[htb]
	\fig{scale=0.6}{imagens/haja/painel.jpeg}
	\legenda[fig:figura]{Celula de captura de energia solar}		
\end{figure}

	
\section{Fluxograma}
\label{cap:fluxograma}

\begin{figure}[htb]
	\fig{scale=0.5}{imagens/haja/esquemabox.png}
	\legenda[fig:figura]{Fluxograma do Box}	
\end{figure}


\begin{figure}[htb]
	\fig{scale=0.5}{imagens/haja/fluxo1.jpg}
	\legenda[fig:figura]{Fluxograma}		
\end{figure}


\begin{figure}[htb]
	\fig{scale=0.5}{imagens/haja/fluxo2.png}
	\legenda[fig:figura]{Fluxograma tipo 2}	
\end{figure}


\begin{figure}[htb]
	\fig{scale=0.3}{imagens/haja/esquemaeletrico.jpeg}
	\legenda[fig:figura]{Esquema elétrico geral}	
\end{figure}






\begin{figure}[htb]
	\fig{scale=0.5}{imagens/haja/diagramaeletrico2.jpeg}
	\legenda[fig:figura]{Esquema elétrico de conexão Arduino - RFID}	
\end{figure}

\clearpage

\section{Interface de testes}
\label{cap:interface de testes}

A imagem abaixo representa uma visão mais completa de toda estrutura de comunicação.
Neste diagrama houve as mesmas alterações comentadas no fluxograma anterior, porem nos testes que a equipe de engenharia elétrica realizou, foi utilizado como interface box um programa desenvolvido em MS Visual Basic que simplesmente conectava a uma porta COM, imprimia os dados da serial e também enviava dados para a serial.
O programa em si foi simples porem eficaz para todos os testes, utilizamos na programação laços if para ligar as portas digitais do Arduino.
Por exemplo, designamos o número inteiro 1 para acender/apagar o LED FLAG vermelho. 

\begin{figure}[htb]
	\fig{scale=0.5}{imagens/haja/interfaceteste.png}
	\legenda[fig:figura]{Interface de testes desenvolvida em VBA}	
\end{figure}


\section{Cronograma}
\label{cap:cronograma}

Nosso cronograma foi essencial para ficarmos ciente do tempo de atraso que tivemos com a procrastinação da programação dos sensores, assim como a falta de organização em relação a definição de portas e jumpers.
Apesar dos atrasos no projeto, tivemos um grande aprendizado na parte de organização, a profunda importância do trabalho em equipe, além de aprender novos comandos no IDE do Arduino e conhecer novos sensores que podem ser uteis em nosso dia-a-dia e pudermos ver a possibilidade de em um futuro próximo implementarmos o uso de microcontroladores em nossas vidas e até em nossos trabalhos.O Cronograma estara em anexo ao fim do trabalho
% -----------------------------------------------------------------------
% -----------------------------------------------------------------------

% -----------------------------------------------------------------------
% -----------------------------------------------------------------------
\section{Algoritmos - Comunicação [Veiculo-Servidor] }
\label{cap:algoritmos1}

\subsection{Ferramentas Usadas}
\label{ferramentas1}

\subsubsection{Arduino}
\label{Arduino}


\begin{figure}[htb]
	\fig{scale=0.5}{imagens/haja/arduino.png}
	\legenda[fig:figura]{Arduino}	
\end{figure}

Arduino,é uma plataforma de prototipagem eletrônica de hardware livre e de placa única, projetada com um microcontrolador Atmel AVR com suporte de entrada/saída embutido, uma linguagem de programação padrão, a qual tem origem em Wiring, e é essencialmente C/C++. O objetivo do projeto é criar ferramentas que são acessíveis, com baixo custo, flexíveis e fáceis de se usar por artistas e amadores. Principalmente para aqueles que não teriam alcance aos controladores mais sofisticados e de ferramentas mais complicadas.

Pode ser usado para o desenvolvimento de objetos interativos independentes, ou ainda para ser conectado a um computador hospedeiro. Uma típica placa Arduino é composta por um controlador, algumas linhas de E/S digital e analógica, além de uma interface serial ou USB, para interligar-se ao hospedeiro, que é usado para programá-la e interagi-la em tempo real. Ela em si não possui qualquer recurso de rede, porém é comum combinar um ou mais Arduinos deste modo, usando extensões apropriadas chamadas de shields. A interface do hospedeiro é simples, podendo ser escrita em várias linguagens. A mais popular é a Processing, mas outras que podem comunicar-se com a conexão serial são: Max/MSP, Pure Data, SuperCollider, ActionScript e Java 

\subsubsection{Python}
\label{Python}

\begin{figure}[htb]
	\fig{scale=0.5}{imagens/haja/python.jpg}
	\legenda[fig:figura]{Python}	
\end{figure}

Python é uma linguagem de programação de alto nível,interpretada, de script, imperativa, orientada a objetos, funcional, de tipagem dinâmica e forte. Foi lançada por Guido van Rossum em 1991. Atualmente possui um modelo de desenvolvimento comunitário, aberto e gerenciado pela organização sem fins lucrativos Python Software Foundation. Apesar de várias partes da linguagem possuírem padrões e especificações formais, a linguagem como um todo não é formalmente especificada.

A linguagem foi projetada com a filosofia de enfatizar a importância do esforço do programador sobre o esforço computacional. Prioriza a legibilidade do código sobre a velocidade ou expressividade. Combina uma sintaxe concisa e clara com os recursos poderosos de sua biblioteca padrão e por módulos e frameworks desenvolvidos por terceiros.
Python é uma linguagem de propósito geral de alto nível, multi paradigma, suporta o paradigma orientado a objetos, imperativo, funcional e procedural. Possui tipagem dinâmica e uma de suas principais características é permitir a fácil leitura do código e exigir poucas linhas de código se comparado ao mesmo programa em outras linguagens. Devido às suas características, ela é principalmente utilizada para processamento de textos, dados científicos e criação de CGIs para páginas dinâmicas para a web. \\
\\


\subsubsection{Banco de dados - PostgreSQL}
\label{banco_dados}


\begin{figure}[htb]
	\fig{scale=0.5}{imagens/haja/postgre.jpg}
	\legenda[fig:figura]{Banco de dados PostgreSQL}	
\end{figure}

O PostgreSQL é um sistema de gerenciamento de banco de dados objeto-relacional (SGBDOR) baseado no POSTGRES Versão 4.2 desenvolvido pelo Departamento de Ciência da Computação da Universidade da Califórnia em Berkeley. O POSTGRES foi pioneiro em vários conceitos que somente se tornaram disponíveis muito mais tarde em alguns sistemas de banco de dados comerciais,atualmente na versão 9.6 .

O banco de dados foi ultilizado de forma a armazenar historico de todos os registros de valoes de cada sensor, dessa forma acaba tornando ampla a variadade de tipo de consulta e interface de apresentação ao usuario



\subsection{Leitura de dados e criação de pacote}
\label{coleta_dados}

O código Arduino representa a camada do sistema em nível mais próximo ao hardware já que possui contato direto com os sensores podendo ter acesso a métodos que ficam disponíveis ao uso de bibliotecas externas correspondentes.Todos os valores que por sua vez são lidos dentro do código são concatenados em uma única string , dessa forma temos um unico pacote que representa varios dados coletados;esse pacote é convertido em Hexadecimal para garantir uma maior taxa de velocidade de transmissão e confiabilidade da informação.
Antes de efetuar qualquer leitura o arduino fara uma verificação na serial afim de checar os primeiros valores afim de saber se existem comandos para serem executados no Arduíno, esse comandos podem ser enviados diretamente pela interface/cliente e são para ligar,desligar veiculo e os sinais para acender leds verde,vermelho e verde para indicação do piloto no painel do veiculo, só depois que for checado isso ele prossegue com fluxo de leitura e transmissão de pacote de dados. 



\subsection{Transmissão}
\label{transmissão}

A transmissão sera feita usando o modulo APC220, um Arduino ligado a ele fara o envio que será recebido pelo receptor ligado diretamente ao computador onde seus dados serão lidos pela porta COM, esse receptor do APC220 pode estar ligado tanto a outro Arduino como também pode estar ligado diretamente ao computador na porta USB com auxilio de um adaptador USB/TTL que já acompanha o kit.O modulo trabalha em frequência entre 415-455 Mhz e sua taxa de transmissão pode ir até 19200bps.


\subsection{Recebimento do pacote e Inserção na base dados}
\label{recebimento}

O serviço escrito em Python funciona como um parser, ele ira receber os novos pacotes em Hexadecimal diretamente pela porta COM no computador que ira receber esses novos valores, esse serviço é responsável por efetuar limpeza em qualquer lixo que possa vir junto na serial e depois de garantir isso ele converte todo o pacote para um array de inteiros e dessa forma podendo pegar cada um desses valores e inserir no banco de dados em postgres.O serviço parser e o banco de dados podem estar juntos na mesma maquina ou em maquinas diferentes , o que precisa ser feito é definir no inicio do código a informação de conexão com o banco de dados onde quer que ele esteja.Toda ocorrência é registrada em arquivo de log para eventuais acompanhamentos caso seja necessário no auxilio de resolução de algum problema. sempre que ele estiver recebendo dados da serial e a porta estiver aberta é informado em uma variável para validação de que a porta esta em uso somente para receber.codigo pode ser verificado no arquivo "conexao\_arduino.py".

 

\subsection{Envio de comandos}
\label{envio_de_comandos}

O serviço de envio de comandos , fica sempre ligado em loop e durante sua verificação busca se existem comandos inseridos na base de dados postgre que foram solicitados pela interface/cliente e ainda não foram executados,quando ele encontra um novo comando que é uma requisição ele pega a string do comando correspondente da ação e envia pela serial , quando ele faz esse envio já atualiza no banco como comando executado pois não foi implementado verifcação ACK/NACK no arduino.codigo pode ser verificado no arquivo "envio\_comandos.py".


\section{Algoritmos - Comunicação [Interface-Database] }
\label{cap:algoritmos2}

\subsection{Ferramentas Usadas}
\label{ferramentas2}

\subsubsection{C++}
\label{c++}

C++ (em português: lê-se "cê mais mais", em inglês lê-se see plus plus) é uma linguagem de programação compilada multi-paradigma (seu suporte inclui linguagem imperativa, orientada a objetos e genérica) e de uso geral. Desde os anos 1990 é uma das linguagens comerciais mais populares, sendo bastante usada também na academia por seu grande desempenho e base de utilizadores.

\subsubsection{Qt}
\label{qt}

\begin{figure}[htb]
	\fig{scale=0.1}{imagens/haja/qt.png}
	\legenda[fig:figura]{Framework C++ / QT}	
\end{figure}

Qt é um framework multiplataforma para desenvolvimento de interfaces gráficas em C++ criado pela empresa norueguesa Trolltech. Com ele é possível desenvolver aplicativos e bibliotecas uma única vez e compilá-los para diversas plataformas sem que seja necessário alterar o código fonte.
Qt é utilizado largamente no ambiente desktop KDE e na nova plataforma para dispositivos móveis da Nokia, Maemo (também livre), além do BlackBerry 10 e diversos softwares conhecidos e outros internos por grandes empresas não só da área de tecnologia como Google, HP e Adobe, mas também dos mais variados setores como Disney, DreamWorks SKG, Lucasfilm, Siemens, Volvo, NASA, ESA, Philips, Samsung e Panasonic.

Qt é mantido pelo Qt Project, uma iniciativa de software livre envolvendo desenvolvedores individuais e provenientes de empresas como Nokia, Digia e outras. Antes do lançamento do Qt Project, era desenvolvido pela divisão da Nokia Qt Development Frameworks, da empresa Norueguesa Trolltech, a desenvolvedora original do Qt.



\subsection{Interface Desktop}
\label{interface_desktop}

Tela construida usando IDE QTCreator, as informações contidas aqui podem sofrer alterações 

\begin{figure}[htb]
	\fig{scale=0.5}{imagens/haja/interfacewin.png}
	\legenda[fig:figura]{Interface/Cliente Desktop construida usando QT}	
\end{figure}

A interface/cliente Desktop é escrita em C++ usando framework Qt para construção das telas e algumas outras interações, essa interface pode estar instalada na mesma maquina de Serviço e banco dados ou também pode estar separada das demais somente se conectando diretamente ao banco de dados.Pode ser compilada tanto em Linux como Windows usando QtCreator como IDE é mais recomendado. A interface cliente traz os dados para o usuario de maneira mais simplificada possível; no lateral esquerda possui a descrição de cada leitura de sensor e uma barra de limite para cada um , que representa o limite físico de operação do sensor;Mais abaixo temos alguns botões de envio de comandos para o serviço de envio onde por sua vez, ira encaminhar até o Arduíno.Os comandos para acender os leds no painel podem ser checados nessa mesma tela nos indicadores de cores que iram mudar de cor caso algum dos leds do painel do piloto esteja acesso pois dentro do pacote lido na serial é enviado junto o estado de cada led e com isso sabemos quando ele esta acesso e isso é exibido na tela acendendo um ilustração gráfica do led.Mais a direita no lado superior podemos acompanhar o movimento do gráfico da unidade do sensor correspondente em função do tempo onde é sempre atualizado ao clicar no botão "Atualizar", para mudar de visualização basta clicar nas outras abas disponíveis.
Na parte inferior temos uma batela que informa o usuário sobre os comandos que ele executou , se estes ja foram executados.

O formato de arquitetura que foi pensado nesse sistema no trajeto da transição de camadas , faz com que seja possivel ter uma maquina para cada operação , ou todas as aplicações rodando ao mesmo tempo em uma unica maquina, tambem é possivel executar uma interface/cliente em inumedo desktops ao mesmo tempo e todos podem acompanhar a mesma informação do veiculo ,já que é até o momento o unico dado sendo monitorado e gravado. Uma vez tendo um banco de dados consistente é possivel trabalhar outros tipos de interface de apresentação como Web ou Mobile.


\begin{figure}[htb]
	\fig{scale=0.5}{imagens/haja/interfacewinmodif.png}
	\legenda[fig:figura]{Exibição da interface com legenda explicativa}	
\end{figure}



\begin{enumerate}
	\item Titulo de tela com indicador de versão
	
	\item Painél com valores dos sensores lidos junto com unidade de cada sensor medido
	
	\item Indicador de barra para cada sensor onde mostra o limite fisíca do equipamento
	
	\item Data da ultima atualização 
	
	\item Indicador de numero de voltas
	
	\item Indicador de numero de freiadas
	
	\item Indicador de informação de qualidade de sinal de transmissão
	
	\item Indicador de estado do veiculo, caso a velocidade seja 0 , o serviço informa ao banco de dados um estado para o veiculo
	
	\item Area reservada para inserção do nome do motorista 
	
	\item Tela de botões de comandos para enviar ao veiculo
	
	\item Indicador de status de led igual ao que esta sendo exibido no painel do veiculo
	
	\item Botão para fechamento do programa
	
	\item Logo da equipe : Predadores
	
	\item Area de graficos de comportamento de cada sensor
	
	\item Area de troca de abas de cada sensor
	
	\item Botão de informação sobre o desenvolvimento do software
	
	\item Area de notificação/historico de comandos enviados
	
	\item Botão para atualizar todas as informações da tela
	
\end{enumerate}

\section{Lições Aprendidas}
\label{cap:lições-aprendidas}


O projeto haja foi de grande valia ao permitir que os alunos vivenciem na prática as dificuldades e desafios de implantar um projeto em campo, visto que muitas vezes nos testes em laboratório não é possível simular as intempéries tais como chuva, vento forte ou intensa radiação solar, que podem impactar no funcionamento do sistema ou equipamento.  Também foi constatado durante a demonstração prática que algumas áreas de conhecimento de gerenciamento de projetos tais como tempo, escopo, qualidade, aquisições, integração e risco precisam ser mais bem explorados a fim de garantir o pleno sucesso do projeto.

No que tange o tempo, os integrantes do grupo não tiveram tempo hábil para testar alguns sensores previstos na norma, tais como contador de voltas e pisadas no freio que não funcionaram durante a prova. Também a Interface Homem Máquina (IHM) deveria ter sido mais bem desenvolvida, pois a leitura das medições oriundas do veículo não foi plenamente captada.

O escopo e qualidade foram outras áreas afetadas durante o trabalho, visto que a norma previa penalidades na pontuação decorrentes ao mau acabamento nas instalações e com a ergonomia do piloto, tais como fios e abraçadeiras plásticas expostas que poderiam causar cortes aos usuários. Diante disso faltou à equipe analisar com mais afinco o check list que seria avaliado durante a prova. Soma-se também que o gerenciamento de aquisições poderia ter sido mais bem levado em conta, ao comprar materiais que estivessem alinhados com o escopo e qualidade do projeto.

O gerenciamento de riscos refere-se a prever possíveis erros e acontecimentos que poderiam impactar no andamento físico do projeto ou nas demais áreas de conhecimento, de forma que é necessário criar ações a fim de mitiga-los. A equipe tentou contornar os problemas que poderiam afetar na aceitação do trabalho, mas foi surpreendida pela falta de tempo ou administração do mesmo.
Por fim o gerenciamento de integração visa a equilibrar a gestão de todas as áreas de conhecimento do projeto, e isto poderia ter sido mais bem administrado. Todo esse relato servirá como lições aprendidas na execução de projetos futuros.


% -----------------------------------------------------------------------
% -----------------------------------------------------------------------
\chapter{Conclusão}
\label{cap:conclusao}


Este relatório expressa a etapa de desenvolvimento do projeto Haja. Ele apresenta os materiais, sensores, sistema de comunicação box veículo, e a comunicação banco de dados desktop.
Concluímos que o uso de sensores já está integrado ao nosso dia-a-dia, em nossos smartphones, tvs e computadores. O uso deles em nossas vidas é essencial, tivemos como exemplo o RFID muito utilizado em fechaduras de edifícios residenciais e corporativos.  
Verificamos também o uso da telecomunicação a qual somos totalmente dependentes, o uso do WiFi, 4G e sinal de TV já está em nossas vidas a muitos anos e só vem melhorando com o decorrer dos avanços tecnológicos. Usamos no projeto o RF o qual trocamos as antenas por uma de DBi maior para melhor alcance de sinal.
Finalizamos o projeto Haja cientes da importância que a internet das coisas está só crescendo em nossas vidas e que devemos aprender a implementar e desenvolver aplicações para facilitar processos e aumentar a eficiência. 



\begin{figure}[htb]
	\fig{scale=0.3}{imagens/haja/fotogrupo.jpeg}
	\legenda[fig:figura]{Foto de membros do grupo junto ao professor}	
\end{figure}




\end{document}
